\section{Bibliografia consultada}
\label{sec:biblio}

\begin{itemize}
  \item James Stewart: \emph{Cálculo}, 8ª edição, volume 2 (seções
    10.3, 10.4, 15.3)
  \item George F.\ Simmons: \emph{Calculus with Analytic Geometry},
    2ª edição (seções 16.1, 16.2, 16.3, 20.4)
  \item George B.\ Thomas, JR: \emph{Thomas' Calculus: early
    transcedentals}, 14ª (seções 11.3, 11.4, 11.5, 15.4)
  \item Gilbert Strang \& Edwin ``Jed'' Herman: \emph{Calculus},
    edição online de 2017, volume 2 (seções 7.3, 7.4)
  \item Gilbert Strang \& Edwin ``Jed'' Herman: \emph{Calculus},
    edição online de 2017, volume 3 (seções 1.3, 1.4, 5.3)
  \item Mauri C.\ Nascimento. \emph{Coordenadas Polares.}. Dep. de Matemática, Unesp/Bauru.
    Disponível online em \url{http://wwwp.fc.unesp.br/~mauri/Down/Polares.pdf}.
  \item Bosco Nogueira. \emph{Integrais Duplas}. Departamento de Matemática, UFPB.
    Disponível online em \url{http://www.mat.ufpb.br/bosco/calculoiii2011/nciii.pdf}
  \item Lorenzo Sadun. \emph{Double Integrals in Poolar Coordinates}. M408M, Texas University Learning Module Pages.
    Disponível online em \url{https://web.ma.utexas.edu/users/m408m/Display15-4-2.shtm}
\end{itemize}


\section{Integrantes do Grupo 1}
\label{sec:grupo}

\begin{itemize}
  \item Abrantes Araújo Silva Filho
  \item Alecsandro Queiroz
  \item Anderson Kirmse Rodrigues
  \item Anna Karolyna Lima Santos
  \item Antônio Carlos da Silva Alberto
  \item Beatriz Sauvalaio Benezolli
  \item Braian dos Santos Calot
  \item Bruno Brasil Ferreira
  \item Bryan Lucas Barbosa Lima
  \item Danielle Marcelino Cicilioti
\end{itemize}


\section{Fontes em \LaTeX}
\label{sec:fontes}

Este trabalho (juntamente com os slides para apresentação) foram escritos
utilizando-se \TeX\ e \LaTeX. O código fonte deste trabalho está disponível
online para estudantes interessados em aprender a utilizar essas ferramentas em:
\url{https://github.com/abrantesasf/matematica/tree/master/calculus/faesa/calculo3/polar}
